\newpage
\begin{spacing}{3}
\section{Conclusiones y trabajo futuro}
\end{spacing}

\subsection{Conclusiones}
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

Durante el transcurso del presente proyecto, se pudo evidenciar la importancia de incluir aspectos de seguridad durante cada fase del desarrollo de software 
añadiendo capas de seguridad adicionales las cuales mitigan las posibles vulnerabilidades presentes en el desarrollo, asimismo,  permitió que cada miembro del equipo 
de desarrollo estuviera involucrado.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

Contar con una serie de requisitos de seguridad facilita tanto el desarrollo como la validación de la aplicación, lo cual tiene ventajas a largo plazo, 
como se pudo demostrar durante la evaluación de la metodología, la mayoría de los resultados fueron positivos. Adicionalmente, se pudo comprobar que aplicar
técnicas de programación moderna contribuye a la seguridad de la aplicación.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

Cabe destacar que la inclusión de los análisis de vulnerabilidades en los pipelines de CI/CD es una buena práctica debido a que con esta acción
se pretende mantener un análisis constante de las posibles vulnerabilidades sin esperar a tener la aplicación en un entorno productivo. Incluir aspectos de seguridad 
en cada iteración del ciclo de vida de desarrollo de software garantiza un alto nivel de seguridad una vez completada cada nueva funcionalidad desarrollada, 
debido a que con cada iteración del proyecto se van añadiendo capas de seguridad garantizando la calidad del código.
\begin{spacing}{1.5}\end{spacing}

\subsection{Trabajo futuro}
Otra área importante para el trabajo futuro es la orquestación del despliegue utilizando plataformas como Kubernetes u OpenShift. El uso de Kubernetes u OpenShift permitirá implementar políticas de seguridad a nivel de red y contenedor, incluyendo el aislamiento de contenedores y la aplicación de reglas de networking específicas. Además, la implementación de medidas de protección como el uso de servicios mesh para mejorar la observabilidad y el control del tráfico entre microservicios.